# Calmira GNU/Linux

Calmira GNU/Linux - это легковесный дистрибутив со своей пакетной базой.
Название "Calmira" было дано в честь одноимённой графической оболочки для
Win3.11.

![](pic/screen_new.png "Скриншот")

*Рис.1: Информация о системе*

Главной особенностью системы является нетребовательность к ресурсам ПК. Для
работы будет достаточно 64 Мб ОЗУ, места на жёстком диске от 2 Гб и 64-битного
процессора типа Intel Celeron.

## Причины создания

Первоначально дистрибутив Calmira GNU/Linux предназначался для двух целей:

1. Предоставление пользователям нетребовательной к ресурсам ПК системы.
2. Предоставление пользователям простой (user-centric) и гибкой системы.

## Позиционирование

Система позиционируется для опытного пользователя. Сейчас в ней есть некоторые
баги и недоработки, кроме того, в системе портов очень мало программного
обеспечения. Поэтому для постоянного использования этот дистрибутив вряд-ли
подходит.

Calmira будет полезна для изучения строения Linux. Это классический дистрибутив
Linux, который старается следовать основным стандартам: FHS и LSB.

## Идеология

Идеология системы чем-то может напоминать KISS (Keep It Simple, Stupid!). Здесь
нет усложнений и всё контролирует пользователь. Вместо systemd используется
SysVInit, так как у systemd имеется несколько недостатков, из-за которых
этот инит не попал в состав дистрибутива: у systemd большое число зависимостей и
большой вес инита. Он довольно сложный, а этого требуется избежать.

## Системные требования

Ниже приведены системные требования для Calmira 2.0 GNU/Linux(-libre).

### Минимальные

**Для Core-редакции:**

| Пункт                  | Значение                        |
|:-----------------------|:--------------------------------|
| ОЗУ                    | 64 Мб                           |
| ЦП                     | Unknown Intel x86_64 >= 800 МГц |
| Место на жёстком диске | 1.5 Гб                          |

**Для Extended-редакции:**

| Пункт                  | Значение                        |
|:-----------------------|:--------------------------------|
| ОЗУ                    | 512 Мб                          |
| ЦП                     | Unknown Intel x86_64 >= 900 Мгц |
| Место на жёстком диске | 2.5 Гб                          |

### Рекомендуемые

**Для Core-редакции:**

| Пункт                  | Значение                      |
|:-----------------------|:------------------------------|
| ОЗУ                    | 128 Мб                        |
| ЦП                     | Unknown Intel x86_64 >= 1 ГГц |
| Место на жёстком диске | 2 Гб                          |

**Для Extended-редакции:**

| Пункт                  | Значение                      |
|:-----------------------|:------------------------------|
| ОЗУ                    | 1024 Мб                       |
| ЦП                     | Unknown Intel x86_64 >= 1 ГГц |
| Место на жёстком диске | 5 Гб                          |

![Потребление](pic/calm_ram.png)

*Рис.2: тестовая версия Calmira LX4 1.1 запущена в qemu.*

> **Пометка**. Данные приблизительные. В зависимости от железа ПК они могут
> разниться. Так, например, на ноутбуке Samsung NP300E5C с 8 Гб ОЗУ система
> потребляет уже 36 Мб ОЗУ.

Однако не стоит считать, что эта система заработает на **очень** старом железе.
Во-первых, при сборке некоторого ПО может возникать ошибка вроде `Illegal
Instruction`, прерывающая процесс сборки. Это может возникать на старых ЦП
Intel/AMD. Так же эта система собирается только для архитектуры x86_64.

## Распространение

Старые версии поставляются в виде `squashfs`-снимков. На данный момент их поддержка
завершена и доступ к ним ограничен. Дождитесь выхода второй версии дистрибутива,
которая будет распространяться в виде готового к использованию и установке iso-образа.

## Linux, GNU/Linux или GNU/Linux-libre?

Calmira 2.0 переходит на использование ядра Linux-libre, поэтому эту (и
последующие версии) стоит называть именно Calmira GNU/Linux-libre, а
предыдущие - Calmira GNU/Linux. Просто Calmira Linux - неправильно, так как
Linux - всего лишь ядро, а бОльшая часть системного ПО развивается (или
развивалось ранее) проектом GNU. Linux - это ни разу не операционная система.

![Lux](https://www.fsfla.org/ikiwiki/selibre/linux-libre/lux.png)

## Road Map

- [X] Внедрить систему портов и менеджер cport;
  - [X] Переписать `cport` на Rust;
- [X] Переход на Linux-libre;
- [X] Использование автоматизированной системы сборки дистрибутива;
- [X] Сборка установочных iso-образов системы;
- [ ] Начало сборки расширенной редакции дистрибутива;
